\chapter{Experimentálne štúdium húb na~reaktore VR-1}
V predkladanej bakalárskej práci bola vykonaná neutrónová aktivačná analýza húb ako environmentálnych vzoriek, za účelom štúdia znečistenia životného prostredia. Bolo vybraných päť lokalít zberu vzoriek, z~ktorých niektoré boli považované za čisté, kde nebolo predpokladané akékoľvek znečistenie, a~niektoré za znečistené po ťažbe nerastných surovín. Ostatné lokality boli vybrané ako porovnávacie. Medzi čisté lokality boli zaradené Leutasch v~rakúskych Alpách a~Pribylina vo Vysokých Tatrách a~medzi znečistené bola zaradená Příbram. Za porovnávacie lokality boli zvolené Záhorie a~Rokycany.

Neutrónová aktivačná analýza húb z~rôznych lokalít bola vykonaná na reaktore VR-1 a~v laboratóriu NAA na polovodičových HPGe detektoroch na pracovisku KJR FJFI ČVUT. Zbierané boli dva druhy húb, a~to muchotrávka červená a~suchohríb hnedý. Fotografie muchotrávky červenej a~suchohríba hnedého sa nachádzajú na obr.~\ref{muchotravka} a~obr.~\ref{suchohrib}. Zber bol uskutočnený na jeseň roku 2021 v~piatich lokalitách na území Slovenska, Česka a~Rakúska, v~oblastiach Záhoria pri Borskom Mikuláši, Pribyliny vo Vysokých Tatrách, Rokycan, Příbrami a~Leutaschu v~oblasti rakúskych Álp. Obidva druhy húb boli nájdené na Záhorí, v~Rokycanoch a~Příbrami. V~Alpách a~Pribyline bola zozbieraná len muchotrávka červená. Spolu sa teda jednalo o~osem vzoriek. Mapa lokalít zberu vzoriek je zobrazená na obr.~\ref{mapa}.

\begin{figure}[]
  \centering
  \begin{minipage}[t]{0.48\linewidth}
      \centering
      \includegraphics[angle=270, width=1.0\textwidth]{../obrazky_bakalarka/muchotravka.jpg} % first figure itself
      \caption{Fotografia muchotrávky červenej z oblasti Rokycan}
      \label{muchotravka}
  \end{minipage}\hfill
  \begin{minipage}[t]{0.48\linewidth}
      \centering
      \includegraphics[angle=270, width=1.0\textwidth]{../obrazky_bakalarka/suchohrib.jpg} % second figure itself
      \caption{Fotografia suchohríba hnedého z oblasti Příbramy}
      \label{suchohrib}
  \end{minipage}
\end{figure}


{
%\centering
\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../obrazky_bakalarka/mapahub2.png} 
  \end{center}
  \caption{Mapa lokalít zberu vzoriek}
  \label{mapa} 
\end{figure}
}

\section{Reaktor VR-1}
Reaktor VR-1 je školský ľahkovodný reaktor bazénového typu s~nulovým výkonom. Reaktor používa palivo typu IRT-4M s~obohatením $19,7~\%~\ce{^{235}U}$ s~hliníkovým pokrytím. Nominálny tepelný výkon reaktora je 100~W. Pri spúšťaní reaktora sa používa neutrónový zdroj Am-Be s~emisnou početnosťou $1,1 \cdot 10^9$~n/s, ktorý zabezpečuje dostatočnú veľkosť signálov na výstupe z~meracích kanálov. Odvod tepla z~aktívnej zóny je zaistený prirodzeným prúdením bez použitia čerpadla. V~aktívnej zóne sa avšak nachádza čerpadlo, ktoré zaisťuje prietok vody medzi trubkami palivových článkov. Na reaktore sa nachádza niekoľko experimentálnych zariadení, ku ktorým patrí radiálny a~tangenciálny horizontálny kanál na vyvedenie zväzku neutrónov pre potreby rôznych experimentov. Ďalej sú k~dispozícii vertikálne kanály s~priemermi 12 až 100~mm~\cite{rataj}, ktoré sa využívajú pri ožarovaní vzoriek pre účely NAA a~na inštaláciu detektorov. Medzi ďalšie experimentálne zariadenia patrí potrubná pošta, ktorá umožňuje transport ožiarených vzoriek z~aktívnej zóny do laboratória, v~ktorom prebieha ich analýza~\cite{vr1,rataj}.
{
%\centering
\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../obrazky_bakalarka/az.jpg} 
  \end{center}
  \caption{Schéma konfigurácie aktívnej zóny aktuálna v čase ožarovania}
  \label{az} 
\end{figure}
}

\section{Ožarovacie experimenty}
Samotnému ožarovaniu vzoriek predchádzala dôsledná príprava húb na jednotlivé experimenty a~merania. Po zbere boli huby nakrájané na 0,5~cm hrubé plátky a~predsušené pri izbovej teplote. Tesne pred prvým ožarovacím experimentom boli huby dosušené v~piecke na KJR po dobu 17,5 hodín na teplote 105~°C. Na obr.~\ref{vzorky} je fotografia vzoriek zachytená tesne pred ich vložením do piecky. Po vychladnutí boli rozdrvené na čo najmenšie kusy a~nadávkované do plastových ampulí, ktoré boli potom označené a~zvážené, viď obr.~\ref{ampule}. Odpočítaním hmotností prázdnych ampulí bola zistená hmotnosť sušiny. Hmotnosti sušiny jednotlivých vzoriek sa nachádzajú v~tab.~\ref{hmotnosti}. Následne boli ampule aj so sušinou pripevnené na polyetylénový držiak zobrazený na obr.~\ref{drziak}, ktorý bol pri ožarovacích experimentoch vkladaný do vertikálneho kanálu reaktora na pozícii H4 v~aktívnej zóne. Schéma aktuálnej konfigurácie AZ je zobrazená na obr.~\ref{az}.

Pri prvom ožarovacom experimente, ktorý prebehol 1.2.2022, bola vykonaná kvalitatívna analýza, pomocou ktorej bola zisťovaná prítomnosť prvkov. Vzorky boli rozdelené na dva držiaky a~ožarované v~reaktore po dobu 60 minút na výkone 1E8. Bola zistená prítomnosť prvkov Na, Cl, Br, Mn, K, Al, Ar, V, As. Z~prítomných prvkov boli vybrané štyri, pri ktorých bola následne vykonaná aj kvantitatívna analýza. V nasledujúcich experimentoch boli postupne analyzované prvky Na, Cl, V, Al.

Druhý ožarovací experiment prebehol 14.2.2022. Bola pri ňom vykonaná kvantitatívna analýza húb, ktorá skúmala množstvo prvkov Na, Cl a~V vo vzorkách. Vzorky boli rozdelené na dve skupiny a~spolu s~príslušnými aktivačnými fóliami boli pripevnené na držiaky. Hmotnosti jednotlivých aktivačných fólií sú zhrnuté v~tab.~\ref{folie}. Takto pripravené držiaky boli postupne vložené do vertikálneho ožarovacieho kanála na pozícii H4 v~aktívnej zóne. Vzorky a~aktivačné fólie boli ožarované 30 minút na výkone 1E8.

Tretí ožarovací experiment, ktorý bol vykonaný 23.2.2022, pozostával taktiež z~kvantitatívnej analýzy húb. Analýza bola sústreďovaná na prítomnosť hliníka. Vzorky boli rozdelené na tri skupiny a~spolu s~aktivačnými fóliami hliníka pripevnené na polyetylénový držiak. Rovnako ako v~predchádzajúcom experimente, boli vzorky vložené do vertikálneho ožarovacieho kanála na pozícii H4 a~ožarované po dobu 20~minút na výkone 1E8.

{
%\centering
\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../obrazky_bakalarka/vzorky2.png} 
  \end{center}
  \caption{Vzorky húb pred vložením do piecky}
  \label{vzorky} 
\end{figure}
}

{
%\centering
\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../obrazky_bakalarka/ampule2.png} 
  \end{center}
  \caption{Vzorky húb nadávkované do plastových ampulí}
  \label{ampule} 
\end{figure}
}

{
%\centering
\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../obrazky_bakalarka/drziak2.jpg} 
  \end{center}
  \caption{Ampule so vzorkami pripevnené na polyetylénový držiak}
  \label{drziak} 
\end{figure}
}

\begin{table}[h]
    \caption{Hmotnosti jednotlivých vzoriek húb}
    \label{hmotnosti}
    \begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    Označenie vzorky & Názov huby & Lokalita zberu & Hmotnosť (mg)  \\
    \hline
    Z1 & Suchohríb hnedý & Rokycany & 944,2 \\
    \hline
    Z2 & Suchohríb hnedý & Záhorie & 887,2 \\
    \hline
    Z3 & Suchohríb hnedý & Příbram & 925,8 \\
    \hline
    Z4 & Muchotrávka červená & Rokycany & 914,8 \\
    \hline
    Z5 & Muchotrávka červená & Leutasch & 579,3 \\
    \hline
    Z6 & Muchotrávka červená & Pribylina & 696,3 \\
    \hline
    Z7 & Muchotrávka červená & Záhorie & 610,0 \\
    \hline
    Z8 & Muchotrávka červená & Příbram & 584,3 \\
    \hline

    \end{tabular}
    \end{center}
    \end{table}


    \begin{table}[h]
        \caption{Hmotnosti jednotlivých aktivačných fólií}
        \label{folie}
        \begin{center}
        \begin{tabular}{|c|c|}
        \hline
        Označenie fólie &  Hmotnosť (mg)  \\
        \hline
        NaCl RR & 437,4 \\
        \hline
        NaCl AA & 478,8 \\
        \hline
        V11 &  98,9 \\
        \hline
        V12  & 100,7 \\
        \hline
        Al1 &  18,5 \\
        \hline
        Al3 &  18,2 \\
        \hline
        Al4 &  18,2 \\
        \hline
        \end{tabular}
        \end{center}
        \end{table}

\section{Výsledky neutrónovej aktivačnej analýzy}
V priebehu experimentov bola vrámci skúmania znečistenia životného prostredia najprv vykonaná kvalitatívna neutrónová aktivačná analýza. Výsledky kvalitatívnej neutrónovej aktivačnej analýzy sú uvedené v~tab.~\ref{vysledkykval} a~zahŕňajú pozorovaný rádionuklid, energiu jeho gama liniek, polčas rozpadu a~jadrovú reakciu, ktorou vznikol. Vo vzorkách boli prítomné prvky bežne sa vyskytujúce v~prírode, ako sodík a~chlór, ktoré sú prítomné v~soliach, bróm, draslík a~mangán, ktoré sa nachádzajú v~zemskej kôre. Ďalej bola zistená prítomnosť kovov, hliníka a~vanádu a~ťažkých kovov, arzénu. Vanád bol prítomný len vo vzorkách muchotrávok, keďže práve tie ho v~sebe akumulujú. Pri uzatváraní vzoriek do plastových ampúl v~nich zostalo určité množstvo vzduchu. Preto sa vo výsledkoch kvalitatívnej NAA vyskytuje aj argón, ktorý nie je súčasťou vzoriek, ale vzduchu v~ampuliach. V~tab.~\ref{yesno} sa nachádza prehľad prvkov prítomných v~jednotlivých vzorkách získaný z~kvalitatívnej analýzy.
\begin{table}[h]
  \caption{Výsledky kvalitatívnej neutrónovej aktivačnej analýzy}
  \label{vysledkykval}
  \begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
  \hline
  \makecell{Pozorovaný \\ rádionuklid} & \makecell{Energia gama linky \\ (keV)} & Polčas rozpadu  & Jadrová reakcia \\
  \hline
  $\ce{^{56}Mn}$ & \makecell{846,77; 1810,77 \\ 2113,12; 2522,88} & 2,58~h & $\ce{^{55}Mn}(\mathrm{n},\gamma)\ce{^{56}\mathrm{Mn}}$\\

   & 2657,45 & & \\
 
  $\ce{^{24}\mathrm{Na}}$ &  1368,63; 2754,03 & 14,96~h & $\ce{^{23}\mathrm{Na}}(\mathrm{n},\gamma)\ce{^{24}\mathrm{Na}}$\\

  $\ce{^{52}\mathrm{V}}$ &  1434,07 & 3,74~min & $\ce{^{51}\mathrm{V}}(\mathrm{n},\gamma)\ce{^{52}\mathrm{V}}$\\

  $\ce{^{38}\mathrm{Cl}}$ & 1642,71; 2167,41 & 37,24~min & $\ce{^{37}\mathrm{Cl}}(\mathrm{n},\gamma)\ce{^{38}\mathrm{Cl}}$\\

  $\ce{^{42}\mathrm{K}}$ &  1524,70 &12,36~h & $\ce{^{41}\mathrm{K}}(\mathrm{n},\gamma)\ce{^{42}\mathrm{K}}$\\

  $\ce{^{28}\mathrm{Al}}$ &  1778,97 & 2,24~min & $\ce{^{27}\mathrm{Al}}(\mathrm{n},\gamma)\ce{^{28}\mathrm{Al}}$\\

  $\ce{^{41}\mathrm{Ar}}$ & 1293,59 & 109,34~min & $\ce{^{40}\mathrm{Ar}}(\mathrm{n},\gamma)\ce{^{41}\mathrm{Ar}}$\\

  $\ce{^{76}\mathrm{As}}$ &  559,10 & 1,08~d & $\ce{^{75}\mathrm{As}}(\mathrm{n},\gamma)\ce{^{76}\mathrm{As}}$\\
 
  $\ce{^{82}\mathrm{Br}}$ &  \makecell{554,35; 619,11 \\ 698,37; 776,52 } & 35,30~h & $\ce{^{81}\mathrm{Br}}(\mathrm{n},\gamma)\ce{^{82}\mathrm{Br}}$\\

  & 827,83; 1317,47 &  & \\

  \hline
  \end{tabular}
  \end{center}
  \end{table}

  \begin{table}[h]
    \caption{Zastúpenie prvkov v jednotlivých vzorkách}
    \label{yesno}
    \begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    \makecell{Prítomnosť prvku/ \\ Označenie vzorky} & Z1 & Z2 & Z3 & Z4 & Z5 & Z6 & Z7 & Z8  \\
    \hline
    $\ce{^{55}Mn}$ & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51} \\
    \hline
    $\ce{^{23}Na}$ & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51} \\
    \hline
    $\ce{^{51}V}$ & \ding{55} & \ding{55} & \ding{55} & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51} \\
    \hline
    $\ce{^{37}Cl}$  & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51}\\
    \hline
    $\ce{^{41}K}$ & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51}\\
    \hline
    $\ce{^{27}Al}$ & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51} & \ding{55} & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51}\\
    \hline
    $\ce{^{40}Ar}$ & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51}\\
    \hline
    $\ce{^{75}As}$ & \ding{55} & \ding{55} & \ding{51} & \ding{51} & \ding{55} &\ding{55} & \ding{51} & \ding{51} \\
    \hline
    $\ce{^{81}Br}$ & \ding{55} & \ding{55} & \ding{55} & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51} & \ding{51} \\
    \hline
    \end{tabular}
    \end{center}
    \end{table}
Následne bola v~experimentoch vykonaná kvantitatívna neutrónová aktivačná analýza sústredená na prítomnosť prvkov Na, Cl, V~a Al. Vo výpočtoch boli použité vzťahy (1.2) a~(1.17) uvedené v podkapitole 1.3 predkladanej práce. Výsledky kvantitatívnej analýzy sú uvedené v~tab.~\ref{vysledkykvant}. Hodnoty a~dáta použité pri vyhodocovaní kvalitatívnej a~kvantitatívnej neutrónovej aktivačnej analýzy boli získané z~\cite{datadecay}. Vo všetkých vykonaných experimentoch boli ožiarené vzorky opakovane premeriavané detektormi, aby sa zaistila čo najlepšia štatistika získavaných dát.
\iffalse
\begin{table}[h]
  \catcode`\-=12
  \caption{Výsledky kvantitatívnej neutrónovej aktivačnej analýzy}
  
  \begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
  \multirow{2}{*}{\makecell{Označenie \\ vzorky}} & \multirow{2}{*}{Názov huby} & \multirow{2}{*}{Lokalita zberu}   & \multicolumn{4}{c|}{Hmotnosť prvku v~sušine (mg/g)} \\ \cline{4-7}
  &  &  & Na & Cl & Al & V \\
  \hline
  Z1 & Suchohríb hnedý & Rokycany & 0,4502 & 2,7449 & 0,0732 & - \\
  Z2 & Suchohríb hnedý & Záhorie & 0,4078 & 0,9342 & 0,0597 & - \\
  Z3 & Suchohríb hnedý & Příbram & 0,3460 & 1,0383 & 0,1571 & - \\
  Z4 & Muchotrávka červená & Rokycany & 2,1338 & 7,7356 & - & 0,1415 \\
  Z5 & Muchotrávka červená & Leutasch & 1,1537 & 7,6338 & 0,1473 & 0,0975 \\
  Z6 & Muchotrávka červená & Pribylina & 0,0964 & 4,9648 & 0,1262 & 0,1177 \\
  Z7 & Muchotrávka červená & Záhorie & 0,8512 & 8,1384 & 2,2747 & 0,2334 \\
  Z8 & Muchotrávka červená & Příbram & 0,0605 & 5,1044 & 0,3669 & 0,0983 \\
  \hline
  \end{tabular}
  \end{center}
  \end{table}
\fi

  \begin{table}[h]
    \catcode`\-=12
    \caption{Výsledky kvantitatívnej neutrónovej aktivačnej analýzy}
    \label{vysledkykvant}
    \begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    {\makecell{Označenie \\ vzorky}} & \makecell{Lokalita \\ zberu} & \makecell{Sledované \\ prvky} & \makecell{Hmotnosť prvku \\ v sušine (mg/g)} & \makecell{Zastúpenie\\ (\%)} & \makecell{Neistoty\\ (\%)}\\
    \hline
    \multirow{4}{*}{Z1} & \multirow{4}{*}{Rokycany} & Na & 0,4502 & 0,0450 & 2,1 \\
    & & Cl & 0,4078 & 0,2745 & 4,9 \\
    & & Al & 0,0732 & 0,0073 & 9,4 \\
    & & V & - & - & - \\
    \hline
    \multirow{4}{*}{Z2} & \multirow{4}{*}{Záhorie} & Na & 0,4078 & 0,0408 & 2,4 \\
    & & Cl & 0,9342 & 0,0934 & 4,0 \\
    & & Al & 0,0597 & 0,0059 & 5,4 \\
    & & V & - & - & - \\
    \hline
    \multirow{4}{*}{Z3} & \multirow{4}{*}{Příbram} & Na & 0,3460 & 0,0346 & 2,4 \\
    & & Cl & 1,0383 & 0,1038 & 4,9 \\
    & & Al & 0,1571 & 0,0157 & 10,2 \\ 
    & & V & - & - & - \\
    \hline
    \multirow{4}{*}{Z4} & \multirow{4}{*}{Rokycany} & Na & 2,1338 & 0,2134 & 1,4 \\
    & & Cl & 7,7356 & 0,7736 & 1,3 \\
    & & Al & - & - & - \\ 
    & & V & 0,1415 & 0,0142 & 5,3 \\
    \hline
    \multirow{4}{*}{Z5} & \multirow{4}{*}{Leutasch} & Na & 1,1537 & 0,1154 & 3,4 \\
    & & Cl & 7,6338 & 0,7634 & 1,4 \\
    & & Al & 0,1473 & 0,0147 & 3,9 \\
    & & V & 0,0975 & 0,0098 & 11,8 \\
    \hline
    \multirow{4}{*}{Z6} & \multirow{4}{*}{Pribylina} & Na & 0,0964 & 0,0096 & 4,2 \\
    & & Cl & 4,9648 & 0,4965 & 3,3 \\
    & & Al & 0,1262 & 0,0126 & 6,6 \\
    & & V & 0,1177 & 0,0118 & 3,1 \\
    \hline
    \multirow{4}{*}{Z7} & \multirow{4}{*}{Záhorie} & Na & 0,8512 & 0,0851 & 4,8 \\
    & & Cl & 8,1384 & 0,8128 & 1,5 \\
    & & Al & 2,2747 & 0,2275 & 1,4 \\
    & & V & 0,2334 & 0,0233 & 3,1 \\
    \hline
    \multirow{4}{*}{Z8} & \multirow{4}{*}{Příbram} & Na & 0,0605 & 0,0061 & 4,7 \\
    & & Cl & 5,1044 & 0,5104 & 2,0 \\
    & & Al & 0,3669 & 0,0367 & 2,7 \\
    & & V & 0,0983 & 0,0098 & 2,1 \\
    \hline
    \end{tabular}
    \end{center}
    \end{table}
    
Získané výsledky kvantitatívnej analýzy sú porovnateľné s~výsledkami experimentu na reaktore LVR-15 v~Řeži a~na reaktore HANARO v~Kórey.
Koncentrácie sodíka sa v~prípade experimentu na reaktore LVR-15 pohybujú do hodnoty 0,723~mg/g pre podobné typy vzoriek a~obdobne je to aj v~prípade experimentu na reaktore HANARO, kde je maximálna koncentrácia sodíka 0,122~mg/g. V~experimente predkladanej práce sú koncentrácie sodíka vo vzorkách v~rozsahu 0,061 až 2,134~mg/g. Koncentrácie chlóru v~spomenutých experimentoch sa v~tomto poradí pohybujú do hodnôt 26,774~mg/g, 0,060~mg/g a~8,138~mg/g. Hmotnosť hliníka v~sušine je pre jednotlivé experimenty do 0,259~mg/g, 0,052~mg/g a~2,275~mg/g. Nakoniec, hodnoty koncentrácie vanádu vo vzorkách nadobúdajú hodnôt do 0,259~mg/g, 0,12~mg/g a~0,233~mg/g.
\iffalse
Koncentrácie sodíka sú v~prípade reaktoru LVR-15 rádovo v~stotinách až desatinách mg/g a~v prípade reaktoru HANARO v~tisícinách až desatinách mg/g. Koncentrácie sodíka dosahovali pri experimente na reaktore VR-1 rádovo desatiny až jednotky mg/g. Množstvo chlóru v~hubách ožiarených na reaktore LVR-15 dosahovalo hodnôt rádovo stotín až desiatok mg/g, v~prípade reaktoru HANARO to boli stotiny mg/g. Koncentrácia chlóru v~hubách z~experimentu na reaktore VR-1 dosahovali desatiny až jednotky mg/g. V~českých hubách z~experimentu na LVR-15 boli koncentrácie hliníka v~stotinách až desatinách mg/g a~vanádu v~desatinách mg/g. V~prípade ázijských húb ožiarených na reaktore HANARO sa hodnoty pre hliník pohybovali v~stotinách mg/g a~pre vanád v~desaťtisícinách mg/g. V~predkladanom experimente na reaktore VR-1 boli množstvá hliníka rádovo v~stotinách až jednotkách a~vanádu v~stotinách až desatinách. 
\fi 
S experimentom s~hubami z~Brazílie bolo možné porovnať len koncentráciu sodíka, ktorá taktiež odpovedala rozsahom koncentrácií. Výsledky nebolo možné porovnať s~výsledkami experimentu z~Nemecka kvôli rozdielu použitých jednotiek na vyjadrenie koncentrácie prvkov vo vzorkách. Najviac sa od výsledkov spomenutých experimentov líšili hodnoty sodíka z~Rokycan a~Leutaschu a~chlóru zo vzoriek muchotrávok červených. Vo vzorkách rôznych druhov húb môžu byť aj pri zbere z~rovnakej lokality rozdielne koncentrácie jednotlivých prvkov, pretože odlišné druhy húb v~sebe neakumulujú množstvá prvkov rovnako. Rozdiel v~koncentráciach chlóru teda mohol byť spôsobený jeho rozdielnou akumuláciou v~muchotrávkach než v~suchohríboch. %Celkovo môžu byť prítomné rozdiely v~množstvách prvkov akumulovaných vo vzorkách spôsobené analýzou rozdielnych druhov húb, keďže každá huba akumuluje v~sebe rôzne prvky rozdielne.

Najväčší podiel chlóru sa nachádza vo vzorke zo Záhoria. Zvýšený výskyt chlóru môže byť spôsobený veľkým množstvom termálnych a~minerálnych prameňov v~okolí. Neďaleko miesta zberu, pri Borskom Mikuláši, je jeden z~najznámejších minerálnych prameňov na Slovensku, Smrdáky. V~okolí Smrdákov sa nachádza veľa prírodných minerálnych prameňov, z~ktorých niektoré sa nazývajú ako slané, chloridosodné vody s~pomerne vysokou mineralizáciou~\cite{zahorie}.

Všeobecne môžu byť vyššie koncentrácie prvkov Na a~Cl spôsobené aj salinizáciou a~sodifikáciou pôd. Salinizácia je nahromadenie solí rozpustných vo vode v~pôde a~môže byť spôsobená prírodnými, ale aj ľudskými faktormi. Medzi prírodné faktory sa zaraďujú rôzne geologické javy, presakovanie podzemnej vody s~obsahom solí na povrch, činnosť vetra, atď. Medzi ľudské faktory patrí zavlažovanie vodou s~vysokým obsahom solí, použitie hnojív, využívanie a~vypúšťanie odpadových vôd, v~ktorých sa vyskytujú zvýšené obsahy solí a~priemyselné produkty. Sodifikácia je nahromadenie sodíka v~pôde. Oba spomínané javy môžu súvisieť aj s~nízkym úhrnom zrážok a~vlastnosťami pôdy, ktoré zabraňujú odplaveniu solí a~dochádza tak k~ich nahromadeniu v~pôde~\cite{salinizacia}.

Najvyšší podiel hliníka bol zistený v~muchotrávke červenej zo Záhoria. Prekvapivým faktom bolo, že množstvo hliníka vo vzorke z Příbrami nebolo najvyšším nameraným spomedzi všetkých vzoriek, keďže oblasť Příbrami bola považovaná za najznečistenejšiu vo výbere oblastí, práve kvôli banskej činnosti, ktorá tu v minulosti prebiehala. Hliník patrí medzi najrozšírenejšie prvky prítomné v~zemskej kôre, v~ktorej je najhojnejšie zastúpeným kovom s~koncentráciou 8,23~\%~\cite{worldatlas}. Tvorí zlúčeniny, najmä s~kyslíkom, kremíkom a~fluórom. Nachádza sa aj v~predmetoch každodenného použitia, ako sú plechovky od nápojov, alobal, kuchynské náčinie, kozmetika a~používa sa tiež ako konštrukčný materiál napr. v~lietadlách a~na strechách, a~tiež vo výbušninách. Existuje podozrenie na spojenie výskytu Alzheimerovej choroby a~Downovho syndrómu s~koncentráciou hliníka v~pitnej vode. Rôzne štúdie potvrdili vyššie hladiny hliníka v~mozgu ľudí trpiacich na spomenuté choroby~\cite{alzh}. 

Vanád bol podľa očakávania prítomný len vo vzorkách muchotrávok, ktoré ho akumulujú~\cite{milanvyuzitie}. Namerané koncentrácie vanádu boli približne rovnaké vo všetkých vzorkách. Vanád sa používa hlavne v~oceliarskom priemysle. V~prírode sa vyskytuje vo forme minerálov~\cite{vanadrev}. 
Ukázalo sa, že zvýšený príjem zlúčenín vanádu môže spôsobovať problémy s~obličkami, reprodukčným systémom a~plodnosťou. V~súvislosti so spomeutou tematikou bolo vykonaných mnoho experimentov so zvieratami, ktoré dané obavy potvrdili a~prehĺbili znalosti v~tejto oblasti. Existujú domnienky, že podobné účinky by vanád mohol mať aj na ľudský organizmus~\cite{vanad}.

%Nadobudnuté výsledky sa rádovo zhodujú s~výsledkami experimentov z~iných pracovísk.
\section{Meranie parametrov neutrónového poľa}
Monitorovanie neutrónového poľa je užitočné pre porovnanie výsledkov vzoriek ožiarených v~neutrónovom poli o~rozdielnej intenzite, napr. na rôznych výkonoch reaktora. Počas experimentov boli z~toho dôvodu spolu so vzorkami ožarované aj aktivačné fólie, ktoré sa okrem kvantitatívnej analýzy využívajú aj na monitorovanie neutrónového poľa v~mieste ožarovaných vzoriek. Medzi parametre neutrónového poľa patrí aj už spomenutá reakčná rýchlosť, pomocou ktorej bolo monitorovanie poľa zabezpečené. Jej hodnoty sa stanovia podľa vzťahu~(1.18), do ktorého sa dosadí hodnota produkčnej rýchlosti a~počet stabilných jadier v~aktivačnej fólii. Počet stabilných jadier sa vypočíta podľa vzťahu:
\begin{equation}
  N_0=a_i \frac{m N_\mathrm{A}}{M},
\end{equation}
kde $a_i$ predstavuje atómový zlomok, $N_\mathrm{A}$ Avogadrovu konštantu, $m$ hmotnosť daného izotopu a~$M$ jeho mólovú hmotnosť. Prehľad reakčných rýchlostí aktivačných fólií je uvedený v~tab.~\ref{rychlosti}.

\begin{table}[h]
  \caption{Reakčné rýchlosti aktivačných fólií}
  \label{rychlosti}
  \begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|}
  \hline
  Aktivačná fólia & Reakčná rýchlosť $(\mathrm{s}^{-1})$\\
  \hline
  Na & 7,67 $\cdot 10^{-16}$ \\
  Cl & 2,19 $\cdot 10^{-16}$ \\
  V & 1,26 $\cdot 10^{-15}$ \\
  Al & 4,76 $\cdot 10^{-16}$ \\
  \hline
  \end{tabular}
  \end{center}
  \end{table}